### 1. Используемые термины и сокращения


*Таблица 1. Сокращения*

| Сокращение | Расшифровка                                                                            |
| ---------- | -------------------------------------------------------------------------------------- |
| ПО         | Программное обеспечение                                                                |
| SRS        | Software Requirements Specification - спецификация требований программного обеспечения |
| BR         | Business requirements - требования бизнеса                                             |
| UC         | Use case - сценарий использования                                                      |
| UR         | User requirements - пользовательские требования                                        |
| FR         | Functional Requirements - функциональные требования                                    |
| ЯП         | Язык программирования                                                                  |
| БД         | База данных                                                                            |
| СУБД       | Система управления базами данных                                                       |


### 2. Введение

#### 2.1 Назначение
BR определяют смысл проекта и обосновывают его необходимость.
UR определяют набор пользовательских задач, которые должна решать программа, а также способы их решения в системе.
UC определяют один или несколько способов взаимодействия системы с конечным пользователем или другой системой, для
достижения определённой цели.
FR объясняют, что должно быть сделано, идентифицируют задачи или действия, которые должны быть выполнены.

SRS предназначена для того, чтобы установить базу для соглашения между заказчиками и разработчиками о том, как должен
функционировать программный продукт. Заказчиками программного продукта являются обучающиеся НИЯУ “МИФИ”.

#### 2.2 Область действия
Полное наименование системы: “Мифист 2.0”.

Система является внутривузовской (НИЯУ “МИФИ”) веб-платформой для чтения и оставления отзывов о преподавателях ВУЗа,
для обмена учебными артефактами по преподаваемым учебным дисциплинам.

Цели создания системы:
- Унификация базы отзывов о преподавателях и учебных артефактов различных дисциплин;
- Запрет добавления отзывов и учебных артефактов лицам, не являющихся сотрудниками или студентами НИЯУ “МИФИ”;
- Предоставление доступа добавления и редактирование профилей преподавателей только определенной группе пользователей.

#### 2.3 Термины, определения и соглашения
Располагаются в отдельном [документе](Термины.md).


#### 2.4 Краткий обзор
Структура оставшейся части SRS организована следующим образом:
- Требования верхнего уровня: BR, UC, UR;
- Общее описание: контекст ПО, функции ПО, характеристики пользователей, ограничения, допущения и зависимости;
- Специфические требования: требования к внешним интерфейсам, функциональные требования, ограничения памяти,
требования к рабочим характеристикам, требования к логическому устройству базы данных, атрибуты качества программной
системы.

### 3. Требования верхнего уровня

#### 3.1 Требования бизнеса
Располагаются в отдельном [документе](Бизнеса.md).

#### 3.2 Сценарии использования
Располагаются в отдельном [документе](Сценарии%20использования.md).

#### 3.3 Пользовательские требования
Располагаются в отдельном [документе](Пользовательские%20требования.md).

### 4. Общее описание

#### 4.1 Контекст ПО
Создаваемое ПО является полностью автономным и не зависит от каких-либо внешних ПО.

#### 4.2 Функции ПО
Основные функции, которые будет выполнять создаваемое ПО:
- Отображать пользователям список отзывов и их комментарии о преподавателе;
- Предоставлять возможность добавления, редактирования, удаления отзывов и комментариев авторизованным пользователям;
- Отображать пользователям список постов развлекательного контента, относящиеся к преподавателю;
- Предоставлять возможность добавления, редактирования, удаления постов развлекательного контента авторизованным
пользователям;
- Вести рейтинг среди авторизованных пользователей по количеству их лайков и дизлайков их отзывов, комментариев,
постов развлекательного контента, проставленных другими авторизованными пользователями;
- Предоставлять авторизованным пользователям оценивать критерии преподавателей;
- Отображать пользователям список учебных дисциплин и учебных артефактов по конкретному преподавателю, а также
скачивать прикрепленные к учебным артефактам файлы;
- Предоставлять возможность добавления учебного артефакта и, при необходимости, учебной дисциплины, авторизованным
пользователям;
- Предоставлять возможность добавления, редактирования профиля преподавателя редакторам;
- Предоставлять возможность регистрации и последующей авторизации в системе пользователям с использованием corp email;
- Отображать список всех преподавателей на главной странице;
- Вести рейтинг среди преподавателей по оценкам критериев и на основе этого рейтинга на главной странице отображать
списки из 10 лучших и 10 худших преподавателей;
- Вести рейтинг среди постов развлекательного контента по количеству их лайков и дизлайков, проставленных
авторизованными пользователями.

#### 4.3 Характеристики пользователя
Для чтения контента веб-страниц системы пользователь не должен обладать какими-либо характеристиками.
Для регистрации и последующей авторизации в системе у пользователя должен быть corp email.

#### 4.4 Ограничения
Опции разработчика ПО ограничивает стандарты на проектирование и кодирование.

#### 4.5 Допущения и зависимости
При разработке SRS не предполагалось наличие каких-либо допущений и зависимостей.

### 5. Специфические требования

#### 5.1 Требования к внешним интерфейсам

##### 5.1.1 Интерфейсы пользователя
Внешний вид веб-страниц должны проектироваться с учетом требований унификации:
- Все экранные формы пользовательского интерфейса должны быть выполнены в едином графическом стиле, с единым
расположением основных элементов управления и навигации;
- Для обозначения типовых операций должны использоваться единые графические элементы;
- Термины, используемые для обозначения типовых операций (добавление информации, редактирование информации), а также
последовательности действий пользователя при их выполнении, должны быть унифицированы;
- Внешнее поведение типовых элементов интерфейса (реакция на наведение указателя «мыши», переключение фокуса,
нажатие кнопки) должны реализовываться единообразно для однотипных элементов.

##### 5.1.2 Интерфейсы ПО
При разработке backend части ПО используются следующие прикладные пакеты ЯП [Python 3.9](https://www.python.org/):
- [Django 3.1.7](https://www.djangoproject.com/);
- [flake8 3.8.4](https://flake8.pycqa.org/en/latest/);
- [psycopg2 2.8.6](https://www.psycopg.org/docs/);
- [sqlparse 0.4.1](https://github.com/andialbrecht/sqlparse).

Для их установки используется менеджер пакетов [pip 21.1](https://pip.pypa.io/).

При разработке front части ПО используются следующие прикладные пакеты ЯП 
[Typescript 4.1.2](https://www.typescriptlang.org/):
- [material-ui 4.11.3](https://material-ui.com/);
- [react 17.0.1](https://ru.reactjs.org/);
- [react-dom 17.0.1](https://ru.reactjs.org/docs/react-dom.html);
- [yup 0.32.9](https://www.npmjs.com/package/yup);
- [react-hook-form 6.15.4](https://react-hook-form.com/);
- [react-router 5.2.0](https://reactrouter.com/).

Для их установки используется менеджер пакетов [npm 7.7.6](https://www.npmjs.com/).

При развертывании backend части ПО используется [Docker 20.10.2](https://www.docker.com/). Сценарий развертывания
описан в Dockerfile.

В качестве операционной системы используется дистрибутив Linux [Alpine 3.13](https://alpinelinux.org/).

В качестве СУБД используется прикладной пакет [postgres 13.2-r4](https://www.postgresql.org/). В качестве клиента к
этой СУБД используется прикладной пакет [postgresql-client 9.4.15-r0](https://www.postgresql.org/).

Для установки системных библиотек Alpine используется встроенный в Alpine менеджер пакетов 
[apk 3.13](https://pkgs.alpinelinux.org/).

##### 5.1.3 Интерфейсы связи
В качестве протокола передачи данных по сети используется HTTP. Связь между front и backend частями ПО осуществляется
при помощи протокола REST.

#### 5.2 Функциональные требования
Располагаются в отдельном [документе](Функциональные%20требования.md).

#### 5.3 Ограничения памяти
Ограничение сверху первичной памяти составляет 16 ГигаБайт.

Ограничение сверху вторичной памяти составляет 1 ТераБайт.

#### 5.4 Требования к рабочим характеристикам
К статическим числовым характеристикам относятся следующие требования:
- Число одновременно поддерживаемых пользователей не должно превышать 2000;
- Все данные, передающиеся между front и backend частями ПО, должны храниться в формате JSON.

К динамическим числовым характеристикам никаких требований не предъявляется.

#### 5.5 Требования к логическому устройству БД
Концептуальная, логическая и физическая модели располагаются в отдельном [документе](../../design/database/database.md).

#### 5.6 Атрибуты качества программной системы

##### 5.6.1 Надежность
При возникновении сбоев в аппаратном обеспечении, включая аварийное отключение электропитания, система должна
автоматически восстанавливать свою работоспособность после устранения сбоев и корректного перезапуска аппаратного
обеспечения (за исключением случаев повреждения рабочих носителей информации с исполняемым программным кодом).

Система должна обеспечивать корректную обработку аварийных ситуаций, вызванных неверными действиями пользователей,
неверным форматом или недопустимыми значениями входных данных. В указанных случаях пользователю должны выдаваться
соответствующие аварийные сообщения, после чего возвращаться в рабочее состояние, предшествовавшее неверной
(недопустимой) команде, группы команд или некорректному вводу данных.

#### 5.6.2 Доступность
ПО системы должно автоматически восстанавливать свое функционирование после аварии при корректном перезапуске
аппаратных средств. Должна быть предусмотрена возможность организации автоматического или ручного резервного
копирования данных.

Порядок проведения мер по организации автоматического или ручного резервного копирования данных должен быть приведен
в эксплуатационной документации.


#### 5.6.3 Защита
Предъявляются следующие требования к защите:
- Регистрацию в приложении только тех пользователей, у которых есть corp email;
- Авторизацию в приложении только при предварительной регистрации и только при совпадении введенного в веб-форму corp
email и пароля;
- Система не должна позволять загружать пользователю изображение с типом, отличным от ‘jpeg’, ‘jpg’, ‘png’, ‘bmp’,
‘gif’, ‘ico’;
- Система не должна позволять загружать при создании учебного артефакта пользователю файл с типом, отличным от 
'pdf', 'rar', 'zip', '7z', 'tar', 'gz', 'bz2’.

#### 5.6.4 Удобство сопровождения
ПО должно делится на два модуля: front и backend. Их взаимодействие должно осуществляется по протоколу REST, данные по
которому передаются в формате JSON. Эти два модуля должны зависеть только от входных данных. Соответственно front
модуль может разрабатывать лицо, не обладающее компетенциями в разработке backend части ПО и наоборот.

##### 5.6.5 Мобильность
ПО можно переносить на любую другую машину, работающую на другом дистрибутиве Linux, macOS (начиная с версии 10.14 и
выше), Windows 10 x64 (начиная с версии 1903 и выше), так как программный код выполняется внутри Docker-контейнеров.
Предварительно необходимо установить клиент к Docker и убедиться в выполнении
[требований об ограничении памяти](#53-ограничения-памяти).
